\section*{Resumo}


A plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa, como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os acadêmicos mantenham seus currículos devidamente atualizados nesta plataforma. 
Diante disso, muitos pesquisadores exploram essa base de currículos para descobrir novos conhecimentos sobre a construção da ciência no Brasil. 
Nesse sentido, a ferramenta ScriptLattes tem sido amplamente utilizada em todo o território nacional por uma gama de estudiosos, para extrair informações a partir dos currículos cadastrados na plataforma Lattes. Os resultados obtidos até então têm sido de grande valia para a extração de conhecimento desta base de currículos. 
%
Diante do exposto, esse trabalho faz o uso do ScriptLattes para extrair informações de currículos da plataforma Lattes. Assim, são aplicados conceitos de agrupamento hierárquico para construir uma metodologia para computação de hierarquias de agrupamentos. Com base nessa metodologia proposta, foram construídas aplicações para: 
$(i)$ produzir relatórios que auxiliam os preenchimentos das plataformas Sucupira e e-Mec; 
$(ii)$ visualizar similaridades entre programas de pós-graduações por meio de indicadores de área.  \\



\noindent
\textbf{Palavras-chave}: Plataforma Lattes; Agrupamento Hierárquico; ScriptLattes;\break ScriptSucupira; ScriptEMec; Agrupamento de dados.


